\chapter{Kesimpulan}

\section{Kesimpulan Masalah}
Setelah melakukan pembuatan dan pengujian pada sebuah sistem yang dapat mengolah bahasa isyarat menjadi teks, maka dapat disimpulkan sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Berdasarkan hasil yang didapat dari penelitian ini, metode \textit{convolutional neural network} yang di terapkan dapat memproses pengumpulan dan pelatihan data pada sebuah \textit{dataset}.
    \item Berdasarkan hasil yang didapat dari penelitian ini, metode \textit{convolutional neural network} yang di terapkan dapat memproses pengolahan pada bahasa isyarat menjadi teks.
    \item Berdasarkan hasil yang didapat dari penelitian ini, pengujian sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks dapat diuji secara langsung kepada penderita tunarungu dan tunawicara di SLB Negeri Cicendo Bandung dan juga proses interaksi atau komunikasi juga dapat diterapkan secara langsung antara peneliti dan penderita tunarungu dan tunawicara di SLB Cicendo Bandung.
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Metode}
\begin{enumerate}
    \item Berdasarkan hasil yang didapat dari proses pengklasifikasian sebuah gambar menjadi model, metode \textit{convolutional neural network} dapat membantu sistem dalam mengenali gambar pada setiap pikselnya dan dapat dieksekusi secara langsung pada sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks untuk melakukan beberapa fitur seperti \textit{create gesture}, \textit{scanning gesture}, \textit{sentence gesture} dan \textit{save or export sentence gesture to file}.
    \item Berdasarkan hasil yang didapat dari perancangan sebuah sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks, metode \textit{waterfall} dapat membantu dalam proses melakukan pengembangan sebuah sistem sehingga sebuah sistem yang ingin dibangun dapat terorganisir dalam melakukan proses pembangunan sistem tersebut.
    \item Berdasarkan hasil yang didapat dari kuisioner penentuan saran pada penelitian ini, maka peneliti dapat menyimpulkan sebuah keputusan yang baik untuk saran kedepannya dan keputusan tersebut didapat dari penerapan metode \textit{topsis} dan dari hasil tersebut terdapat penilaian sebuah saran yang dijadikan sebuah acuan untuk pembaca mengetahui saran yang disampaikan oleh responden dari SLB Negeri Cicendo Bandung.
    \item Berdasarkan hasil yang didapat dari kuisioner kegunaan sistem dan tampilan pada penelitian ini, maka peneliti dapat menyimpulkan dari sebuah permasalahan tersebut melalui hasil yang didapat dari penerapan metode \textit{usability evaluation} dan dari hasil tersebut terdapat nilai efektifitas dari kegunaan sistem sebesar 59.26 \textit{percent} dan kegunaan tampilan sebesar 66.11 \textit{percent} yang berarti terdapat permasalahan yang jauh lebih besar pada kegunaan tampilan pada saat melakukan pengujian sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks kepada penderita tunarungu dan tunawicara di SLB Negeri Cicendo Bandung.
    
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Pengujian Sistem}
\begin{enumerate}
    \item Berdasarkan hasil pengujian sistem pengolahan bahasa isyarat kedalam bentuk teks sudah dapat digunakan untuk membuat \textit{gesture}, memindai \textit{gesture} dan membuat kalimat pada \textit{gesture} yang teridentifikasi oleh sebuah model yang digunakan.
    \item Berdasarkan hasil pengujian sistem pengolahan bahasa isyarat kedalam bentuk teks di SLB Negeri Cicendo Bandung, sistem tersebut sudah dapat diuji dan dicoba serta digunakan sebagai media komunikasi oleh penderita tunarungu dan tunawicara kepada penulis.
\end{enumerate}
